@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix skosthes: <http://purl.org/iso25964/skos-thes#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix beg-nps: <http://pldn.nl/nederlands-profiel-voor-stelselcatalogi/id/concept/> .
@prefix begkr-nps: <http://pldn.nl/nederlands-profiel-voor-stelselcatalogi/id/conceptscheme/> .

# DIT BEGRIPPENKADER 

#begrippenkader
begkr-nps:BegrippenkaderNPS
  a skos:ConceptScheme ;
  skos:hasTopConcept
    beg-nps:ConceptScheme ,
    beg-nps:Concept ,
    beg-nps:Collection ,
    beg-nps:Member ,
    beg-nps:Term ,
    beg-nps:SemantischeRelatie ,
    beg-nps:InScheme ,
    beg-nps:Notation ,
    beg-nps:Note ,
    beg-nps:Source ,
    beg-nps:BibliographicCitation;
  rdfs:label "Begrippenkader Nederlands Profiel voor Stelselcatalogi"@nl .

# BEGRIPPEN IN DIT BEGRIPPENKADER

# BESCHRIJVING BEGRIP

#begrip
beg-nps:Concept
  a skos:Concept ;
  skos:related
    beg-nps:HiddenLabel ,
    beg-nps:Broader ,
    beg-nps:Notation ,
    beg-nps:ScopeNote ,
    beg-nps:Source ,
    beg-nps:InScheme ,
    beg-nps:RelatedMatch ,
    beg-nps:Comment ,
    beg-nps:Definition ,
    beg-nps:BroaderPartitive ,
    beg-nps:Related ,
    beg-nps:BroadMatch ,
    beg-nps:PrefLabel ,
    beg-nps:EditorialNote ,
    beg-nps:BroaderInstantial ,
    beg-nps:ExactMatch ,
    beg-nps:BroaderGeneric ,
    beg-nps:CloseMatch ,
    beg-nps:AltLabel ;
  dct:source
    skos: ,
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    <https://www.w3.org/TR/2009/REC-skos-reference-20090818/#concepts> ;
  skos:prefLabel
    "concept"@en ,
    "begrip"@nl ;
  skos:definition
    "Concepten zijn de eenheden van denken - ideeën, betekenissen of (categorieën van) objecten en gebeurtenissen - die ten grondslag liggen aan veel kennisorganisatiesystemen."@nl ,
    "Concepts are the units  of thought —ideas, meanings, or (categories of) objects and events— which underlie many knowledge organization systems."@en ;
  skos:scopeNote
    "The prime application for a thesaurus is in information retrieval, where the aim is to search for concepts. Concepts are represented by terms. Each term included in a thesaurus should represent a single concept (or unit of thought). Concepts can range from the simple (e.g. cats) to the very complex (e.g. racial discrimination among ethnic minorities). Compound terms or phrases are generally needed to express the more complex concepts."@en ,
    "De belangrijkste toepassing voor een thesaurus is het ophalen van informatie, waarbij het doel is om naar begrippen te zoeken. Begrippen worden weergegeven door termen. Elke term in een thesaurus moet een enkel begrip (of denkeenheid) vertegenwoordigen. Begrippen kunnen variëren van eenvoudig (bijv. katten) tot zeer complex (bijv. rassendiscriminatie onder etnische minderheden). Samengestelde termen of zinsdelen zijn over het algemeen nodig om de meer complexe begrippen uit te drukken."@nl ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS .

#alternatieve term
  beg-nps:AltLabel
  a skos:Concept ;
  skos:example
    "Acroniemen, afkortingen, spellingsvarianten en onregelmatige meervouds-/enkelvoudsvormen kunnen worden opgenomen in de alternatieve labels voor een concept. Verkeerd gespelde termen worden normaal gesproken als verborgen labels opgenomen (zie   skos:hiddenLabel)."@nl ,
    "Acronyms, abbreviations, spelling variants, and irregular plural/singular forms may be included among the alternative labels for a concept. Mis-spelled terms are normally included as hidden labels (see skos:hiddenLabel)."@en ;
  skos:prefLabel
    "alternatieve term"@nl ,
    "alternative label"@en ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#labels> ,
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    skos: ;
  skos:related
    beg-nps:Concept ,
    beg-nps:PrefLabel ;
  skos:definition
    "An alternative lexical label for a resource."@en ,
    "Een alternatieve term voor een begrip is een term die gebruikt kan worden als alternatief voor de voorkeursterm van dit begrip, maar niet de voorkeur heeft."@nl ;
  skos:broader beg-nps:Term ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:scopeNote 
    "Afkortingen en hun volledige vormen kunnen als synoniemen worden behandeld."@nl,
    "Abbreviations and their full forms can be treated as synonyms."@en;
  skos:notation "UF"@nl, "UF"@en .

#behoort tot schema
beg-nps:InScheme
  a skos:Concept ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:definition
    "Relateert een begrip tot het begrippenkader waartoe het behoort"@nl ,
    "Relates a resource (for example a concept) to a concept scheme in which it is included."@en ;
  dct:source
    skos: ,
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    <https://www.w3.org/TR/2009/REC-skos-reference-20090818/#schemes> ;
  skos:prefLabel
    "is in scheme"@en ,
    "behoort tot schema"@nl ;
  skos:related beg-nps:Concept ;
  skos:scopeNote
    "According to the SKOS-standard, concepts can be linked to multipe conceptscheme. Practically, this can only be the case when conceptschemes overlap in terms of scope."@en ,
    "Volgens de SKOS-standaard kan een begrip tot meerdere begrippenkaders behoren. Praktisch gezien kan dit slechts als sprake is van begrippenkaders waarvan de contexten overlappen"@nl .

#bron
beg-nps:Source
  a skos:Concept ;
  skos:definition
    "Een bron is een document waaruit de betekenis van een begrip is afgeleid."@nl ,
    "A source is a document from which a described concept is derived."@en ;
  dct:source
    dct: ,
    foaf: ,
    <https://www.dublincore.org/specifications/dublin-core/dcmi-terms/#http://purl.org/dc/terms/source> ;
  skos:prefLabel
    "source"@en ,
    "bron"@nl ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:altLabel 
    "herkomst"@nl ,
    "bronverwijzing"@nl ,
    "brondocument"@nl ,
    "bibliographic resource"@en ;
  skos:scopeNote 
    "De bron kan een geschreven bron zijn of een resource op het web. Aanbevolen best practice is om de bron te beschrijven door middel van een tekenreeks die voldoet aan een formeel identificatiesysteem. Bij een resource op het web is ook de uri van die bron relevant. Om zowel naar een geschreven bron als naar een bron op het web (vaak zonder gestandaardiseerde beschrijving) te verwijzen wordt hier verwezen naar een eigen resource, die zowel een gestandaardiseerde beschrijving als een verwijzing naar de eigenlijke bron bevat."@nl,
    "The described resource may be derived from the related resource in whole or in part. Recommended best practice is to identify the related resource by means of a string conforming to a formal identification system."@en ;
  skos:related beg-nps:Concept .

#code
beg-nps:Notation
  a skos:Concept ;
  dct:source
    skos: ,
    <https://www.w3.org/TR/2009/REC-skos-reference-20090818/#notations> ,
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ;
  skos:definition
    "A notation, also known as classification code, is a string of characters such as \"T58.5\" or \"303.4833\" used to uniquely identify a concept within the scope of a given concept scheme."@en ,
    "Een code voor een begrip is een tekenreeks ter aanduiding van precies éénn begrip uit een begrippenkader."@nl ;
  skos:altLabel
    "notatie"@nl ,
    "classificatiecode"@nl ;
  skos:related beg-nps:Concept ;
  skos:prefLabel
    "code"@nl ,
    "notation"@en;
  skos:notation "CC"@nl, "CC"@en.

#definitie
beg-nps:Definition
  a skos:Concept ;
  skos:prefLabel
    "definition"@en ,
    "definitie"@nl ;
  skos:editorialNote "De ISO11179 is gevolgd bij het opstellen van de Nederlandse definitie en niet de SKOS definitie vanwege de verwarring die kan optreden m.b.t. 'formele uitleg': dit laatste zou je eerder bij een ontologie verwachten."@nl ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:definition
    "SKOS: A statement or formal explanation of the meaning of a concept. ISO11179: Representation of a concept by a descriptive statement which serves to differentiate it from related concepts."@en ,
    "Een definitie van een begrip is een tekstuele beschrijving van de betekenis van dit begrip waarmee het begrip kan worden onderscheiden van andere begrippen."@nl ;
  skos:broader beg-nps:Note ;
  skos:related beg-nps:Concept ;
  skos:scopeNote "De definitie dient te voldoen aan specifieke formuleringsregels voor definitie en dient in een voor mensen leesbare taal te begrijpen zijn. In dit laatste onderscheid de definitie zich daarmee van een machine-leesbare formele beschrijving. Aan de hand van een definitie kan iemand bepalen of zijn eigen begrip behorende bij een term overeenkomt met het begrip dat gedefinieerd wordt. De uitleg of de toelichting bij een begrip kan gebruik worden voor iemand die het begrip nog niet kent om te begrijpen waar het over gaat."@nl ;
  dct:source
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    skos: ,
    <https://www.w3.org/TR/2009/REC-skos-reference-20090818/#notes>; 
 skos:notation "DEF"@nl, "DEF"@en.

#exact overeenkomstig
beg-nps:ExactMatch
  a skos:Concept ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:related beg-nps:Concept ;
  skos:prefLabel
    "has exact match"@en ,
    "exact overeenkomstig"@nl ;
  skos:definition
    "Relateert een begrip aan een overeenkomstig begrip uit een ander begrippenkader, waarbij de betekenis van deze begrippen bij uiteenlopende toepassingen gelijk aan elkaar kan worden verondersteld"@nl ,
    "skos:exactMatch is used to link two concepts, indicating a high degree of confidence that the concepts can be used interchangeably across a wide range of information retrieval applications. skos:exactMatch is a transitive property, and is a sub-property of skos:closeMatch."@en ;
  skos:scopeNote "Een dergelijke relatie is aanwezig als de betekenis van het betreffende begrip gelijk wordt verondersteld aan het begrip uit het andere begrippenkader. Het is een 'leenwoord': het begrip is overgenomen uit het andere begrippenkader."@nl ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#mapping> ,
    skos: ;
  skos:broader beg-nps:Harmonisatierelatie .

#gedefinieerd in - deze vind ik (Arjen) dubieus. We hebben hier nog niet goed over gesproken. Ik zie ook good practices waarbij dit wordt gebruikt om te verwijzen naar de originele definitie, zoals wij hier bron gebruiken.
#beg-nps:isDefinedBy
#  a skos:Concept ;
#  skos:definition
#    "The defininition of the subject resource."@en ,
#    "Geeft aan welke resource het onderwerp definieert."@nl ;
#  skos:prefLabel
#    "is defined by"@en ,
#    "gedefinieerd in"@nl ;
#  rdfs:label "isDefinedBy"@en ;
#  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
#  skos:related beg-nps:Concept ;
#  dct:source
#    <https://www.w3.org/TR/rdf-schema/#ch_isdefinedby> ,
#    rdfs: .

#harmonisatierelatie
beg-nps:Harmonisatierelatie
  a skos:Concept ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:definition
    "Relateert een begrip aan een overeenkomstig begrip uit een ander begrippenkader, op basis van de betekenis."@nl ,
    "Relates two concepts coming, by convention, from different schemes, and that have comparable meanings"@en ;
  skos:broader beg-nps:SemantischeRelatie ;
  skos:prefLabel
    "harmonisatierelatie"@nl ,
    "is in mapping relation with"@en ;
  dct:source <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#mapping> ,
    skos: ;
  skos:scopeNote "Het gaat niet zozeer om het harmoniseren in de zin dat iedereen dezelfde term voor een concept moet gebruiken, maar om inzichtelijk te maken hoe het concept samenhangt met concepten in andere contexten."@nl .

#heeft breder begrip
beg-nps:Broader
  a skos:Concept ;
  skos:broader beg-nps:SemantischeRelatie ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:related
    beg-nps:Taxonomy ,
    beg-nps:Concept ;
  skos:definition
    "Relates a concept to a concept that is more general in meaning."@en ,
    "Relateert een begrip aan een bovenliggend begrip in de hierarchie."@nl ;
  skos:prefLabel
    "heeft breder begrip"@nl ,
    "has broader"@en ;
  dct:source
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#semantic-relations> ,
    skos: ;
  skos:scopeNote 
    "Conventie is om heeft breder begrip alleen te gebruiken gebruikt om een ​​onmiddellijke (d.w.z. directe) hiërarchische link tussen twee concepten te beschrijven."@nl, 
    "By convention, has broader is only used to assert an immediate (i.e. direct) hierarchical link between two conceptual resources."@en;
 skos:notation "BT"@nl, "BT"@en.

#heeft enger begrip
beg-nps:Narrower
  a skos:Concept ;
  skos:definition
    "Relates a concept to a concept that is more specific in meaning."@en ,
    "Relateert een concept aan een ander concept die meer specifiek in betekenis is."@nl ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#semantic-relations> ,
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    skos: ;
  skos:related
    beg-nps:Concept ,
    beg-nps:Taxonomy ;
  skos:scopeNote
    "Conventie is om heeft enger begrip alleen te gebruiken gebruikt om een ​​onmiddellijke (d.w.z. directe) hiërarchische link tussen twee concepten te beschrijven."@nl, 
    "By convention, has narrower is only used to assert an immediate (i.e. direct) hierarchical link between two conceptual resources."@en ;
  skos:prefLabel
    "heeft enger begrip"@nl ,
    "has narrower"@en ;
  skos:broader beg-nps:SemantischeRelatie ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:notation "NT"@nl, "NT"@en.


#historische notitie
beg-nps:HistoryNote
  a skos:Concept ;
  skos:definition
    "Notitie over de voormalige status/gebruik/betekenis van het concept."@nl ,
    "A note about the past state/use/meaning of a concept."@en ;
  skos:broader beg-nps:Note ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel
    "history note"@en ,
    "historische notitie"@nl ;
  dct:source
    skos: ,
    <https://www.w3.org/TR/2009/REC-skos-reference-20090818/#notes>;
  skos:scopeNote 
    "A history note may apply to a single preferred or non-preferred term, or to a concept. It should be used when a new preferred term is added to the thesaurus or a change is made to an existing term that affects the concept's scope in different periods of application. While it is possible to include such information in the scope note, a separate history note is preferable. A history note may record the date of introduction, or it may give more complex advice on how to search for the concept in earlier or later times."@en,
    "Een historische notitie wordt gebruikt wanneer een nieuwe voorkeursterm wordt toegevoegd aan het begrippenkader of wanneer er een wijziging wordt aangebracht in een bestaande term die van invloed is op de reikwijdte van het concept in verschillende toepassingsperioden. Hoewel het mogelijk is om dergelijke informatie in de toelichting op te nemen, heeft een aparte hisotirsche notitie de voorkeur. Deze kan kan de datum van introductie vermelden, of het kan meer complexe informatie geven over hoe te zoeken naar het concept op een eerder of later tijdstip."@nl; 
  skos:notation "HN"@nl, "HN"@en.

#is categorie van
beg-nps:NarrowerInstantial
  a skos:Concept ;
  skos:broader beg-nps:Narrower ;
  skos:related
    beg-nps:Thesaurus ,
    beg-nps:Concept ;
  skos:definition
    "Relateert een begrip, de categorie, aan een begrip dat exemplarisch is voor eerstgenoemde begrip."@nl ,
    "The immediate (direct or one-step) class - instance relationship."@en ;
  skos:prefLabel
    "narrower term (instantial)"@en ,
    "is categorie van"@nl ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  dct:source
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    skosthes: ;
  skosthes:broaderGeneric beg-nps:Narrower;
  skos:notation "NTI"@nl, "NTI"@e .

#is exemplaar van
beg-nps:BroaderInstantial
  a skos:Concept ;
  dct:source
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    skosthes: ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:definition
    "The immediate (direct or one-step) instance - class relationship."@en ,
    "Relateert een begrip, een exemplaar, aan een ander begrip, de categorie, waartoe eerstgenoemde begrip behoort."@nl ;
  skos:related beg-nps:Thesaurus ,
    beg-nps:Concept ;
  skos:prefLabel
    "is exemplaar van"@nl ,
    "broader term (instantial)"@en ;
  skos:broader beg-nps:Broader ;
  skosthes:broaderGeneric beg-nps:Broader .

#is generalisatie van
beg-nps:NarrowerGeneric
  a skos:Concept ;
  skos:definition
    "The immediate (direct or one-step) class - specialized class relationship."@en ,
    "Relateert een begrip aan een meer specifieker begrip."@nl ;
  skos:related
    beg-nps:Concept ,
    beg-nps:Thesaurus ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel
    "is generalisatie van"@nl ,
    "broader term (generic)"@en ;
  skosthes:broaderGeneric beg-nps:Narrower ;
  skos:broader beg-nps:Narrower ;
  dct:source
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    skosthes: .

#is gerelateerd aan
beg-nps:Related
  a skos:Concept ;
  skos:prefLabel
    "has related"@en ,
    "is gerelateerd aan"@nl ;
  skos:broader beg-nps:SemantischeRelatie ;
  dct:source
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#semantic-relations> ,
    skos: ;
  skos:definition
    "Relateert een begrip aan een andere begrip waarmee het semantisch samenhangt"@nl ,
    "Relates a concept to a concept with which there is an associative semantic relationship."@en ;
  skos:scopeNote "Het begrip is voor zijn betekenis afhankelijk van de betekenis van het andere begrip. Dit betekent dat in de definitie van eerstgenoemde begrip het andere begrip wordt gebruikt."@nl ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:related
    beg-nps:Concept ,
    beg-nps:Thesaurus .

#is onderdeel van
beg-nps:BroaderPartitive
  a skos:Concept ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:scopeNote "A \"bicycle wheel\" for instance belongs uniquely to a \"bicycle\" while a \"wheel\" does not. A broader partitive relationship should not be established between \"bicycles\" and \"wheels\" because a wheel could be part of a motor car, a wheelbarrow or one of many other artefacts."@en ;
  skos:prefLabel
    "is onderdeel van"@nl ,
    "broader term (partitive)"@en ;
  skos:broader beg-nps:Broader ;
  skos:definition
    "Relateert een begrip aan een meer omvattend begrip. Voorbeelden van eerstgenoemde begrip zullen onderdeel van voorbeelden van het meer omvattende begrip zijn."@nl ,
    "When the ISO 25964 standard is followed, the broader partitive relationship should qualify for a transitive closure."@en ;
  dct:source
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    skosthes: ;
  skos:related
    beg-nps:Concept ,
    beg-nps:Thesaurus ;
  skosthes:broaderGeneric beg-nps:Broader .

#is specialisatie van
beg-nps:BroaderGeneric
  a skos:Concept ;
  dct:source skosthes: ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:related
    beg-nps:Concept ,
    beg-nps:Thesaurus ;
  skos:definition
    "Relateert een begrip aan een meer generiek begrip."@nl ,
    "The immediate (direct or one-step) class - generalized class relationship."@en ;
  skos:broader beg-nps:Broader ;
  skos:prefLabel
    "broader term (generic)"@en ,
    "is specialisatie van"@nl ;
  skosthes:broaderGeneric beg-nps:Broader .

#notitie
beg-nps:Note
  a skos:Concept ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:definition
    "Een algemene notitie zonder specifiek gebruiksdoel."@nl ,
    "A general note, for any purpose."@en ;
  skos:scopeNote
    "Notes are used to provide information relating to SKOS concepts. There is no restriction on the nature of this information, e.g., it could be plain text, hypertext, or an image; it could be a definition, information about the scope of a concept, editorial information, or any other type of information."@en ,
    "This property may be used directly, or as a super-property for more specific note types."@en ;
  skos:prefLabel
    "note"@en ,
    "notitie"@nl ;
  dct:source
    skos: ,
    <https://www.w3.org/TR/2009/REC-skos-reference-20090818/#notes> .

#omvat
beg-nps:NarrowerPartitive
  a skos:Concept ;
  dct:source
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    skosthes: ;
  skos:definition
    "Relateert een begrip aan een minder omvattend begrip. Voorbeelden van eerstgenoemde begrip zullen bestaan uit voorbeelden van het minder omvattende begrip zijn."@nl ,
    "When the ISO 25964 standard is followed, the narrower partitive relationship should qualify for a transitive closure."@en ;
  skos:related
    beg-nps:Thesaurus ,
    beg-nps:Concept ;
  skos:prefLabel
    "omvat"@nl ,
    "broader term (partitive)"@en ;
  skos:broader beg-nps:Narrower ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skosthes:broaderGeneric beg-nps:Narrower ;
  skos:scopeNote "A \"bicycle wheel\" for instance belongs uniquely to a \"bicycle\" while a \"wheel\" does not. A narrower partitive relationship should not be established between \"bicycles\" and \"wheels\" because a wheel could be part of a motor car,  a wheelbarrow or one of many other artefacts."@en .

#overeenkomstig generieker
beg-nps:BroadMatch
  a skos:Concept ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#mapping> ,
    skos: ;
  skos:broader beg-nps:Harmonisatierelatie ;
  skos:definition
    "skos:broadMatch is used to state a hierarchical mapping link between two conceptual resources in different concept schemes."@en ,
    "Relateert een begrip aan een generieker begrip uit een ander begrippenkader"@nl ;
  skos:scopeNote "Een dergelijke relatie is aanwezig als de betekenis van het betreffende begrip tot stand is gekomen op basis van kennis over het begrip uit het andere begrippenkader"@nl ;
  skos:related beg-nps:Broader ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel
    "overeenkomstig generieker"@nl ,
    "has broader match"@en .

#overeenkomstig specifieker
beg-nps:NarrowMatch
  a skos:Concept ;
  skos:prefLabel
    "has narrower match"@en ,
    "overeenkomstig specifieker"@nl ;
  skos:definition
    "skos:narrowMatch is used to state a hierarchical mapping link between two conceptual resources in different concept schemes."@en ,
    "Relateert een begrip aan een specifieker begrip uit een ander begrippenkader"@nl ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#mapping> ,
    skos: ;
  skos:broader beg-nps:Harmonisatierelatie ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:related beg-nps:Narrower .

#overeenkomstig verwant
beg-nps:RelatedMatch
  a skos:Concept ;
  skos:definition
    "skos:relatedMatch is used to state an associative mapping link between two conceptual resources in different concept schemes."@en ,
    "Relateert een begrip aan een verwant begrip uit een ander begrippenkader"@nl ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:broader beg-nps:Harmonisatierelatie ;
  skos:related beg-nps:Concept ;
  skos:prefLabel
    "has related match"@en ,
    "overeenkomstig verwant"@nl ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#mapping> ,
    skos: ;
  skos:scopeNote "Een dergelijke relatie is aanwezig als de betekenis van het betreffende begrip tot stand is gekomen op basis van kennis over het begrip uit het andere begrippenkader"@nl .

#redactionele opmerking
beg-nps:EditorialNote
  a skos:Concept ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/2009/REC-skos-reference-20090818/#notes> ,
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    skos: ;
  skos:broader beg-nps:Note ;
  skos:definition
    "A note for an editor, translator or maintainer of the vocabulary."@en ,
    "Een redactionele opmerking voor een begrip is een notitie voor de redacteur, vertaler of beheerder van het begrippenkader."@nl ;
  skos:scopeNote "De redactionele opmerking geeft aan hoe de beschrijving van het begrip tot stand is gekomen, en waarom bepaalde keuzes zijn gemaakt."@nl ;
  skos:prefLabel
    "redactionele opmerking"@nl ,
    "editorial note"@en ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:related beg-nps:Concept .

#semantische relatie
beg-nps:SemantischeRelatie
  a skos:Concept ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:definition
    "Links a concept to a concept related by meaning."@en ,
    "Relateert een begrip aan een ander begrip op basis van de betekenis."@nl ;
  skos:prefLabel
    "semantische relatie"@nl ,
    "semantic relation"@en ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#semantic-relations> ,
    skos: .

#term
beg-nps:Term
  a skos:Concept ;
  rdfs:label "label"@en ;
  skos:definition
    "Een term is een aaneenschakeling van één of meerdere woorden ter aanduiding van een object."@nl ,
    "Word or phrase used to label a concept."@en ;
  dct:source <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:term:2.61> ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:related beg-nps:Concept ;
  skos:scopeNote
    "In de definitie moet 'woord' breed worden geÃ¯nterpreteerd. Een term mag ook een afkorting zijn, zoals 'B.T.W.' (de voorkeursterm voor 'Belasting op toegevoegde waarde'), of een code zoals '013' (Een poppodium in Tilburg)."@nl ,
    "Een begrip wordt aangeduid met een voor mensen leesbare term (inclusief spaties en diacrieten). Deze is gelijk aan het skos:prefLabel. Uitzondering hierop is de situatie dat binnen 1 conceptschema er vaker dezelfde skos:prefLabel wordt gebruikt. Dit is geen good practice en dient zoveel mogelijk voorkomen te worden. In het geval dat dit toch voorkomt, krijgt het rdfs:label een toevoeging tussen haakjes die het onderscheid aangeeft. Dit label kan meertalig zijn, aangegeven door @nl of @en"@nl ,
    "A concept has a human-readable label (including spaces and diacritics). This is equal to the skos: prefLabel. An exception to this is the situation that within one concept scheme the same skos:prefLabel is used more than once. This is not a good practice and should be avoided as much as possible. In case this occurs nonetheless, the rdfs: label gets an addition between brackets that indicates the distinction. This label can be multilingual, indicated by @nl or @en"@en ;
  skos:prefLabel "term"@en ,
    "term"@nl .

#term
beg-nps:Label
  a skos:Concept ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:definition
    "A human-readable name for the subject."@en ,
    "Een label voor een object is een voor mensen leesbare naam ter aanduiding van een object."@nl ;
  skos:broader beg-nps:Term ;
  skos:prefLabel
    "label"@nl ,
    "label"@en ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/rdf-schema/#ch_label> ,
    rdfs: .

#toelichting
beg-nps:ScopeNote
  a skos:Concept ;
  skos:definition
    "Een toelichting voor een begrip is een notitie die meer duidelijk geeft over de betekenis of gebruik van een begrip"@nl ,
    "A note that helps to clarify the meaning and/or the use of a concept."@en ;
  skos:broader beg-nps:Note ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/2009/REC-skos-reference-20090818/#notes> ,
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    skos: ;
  skos:related beg-nps:Concept ;
  skos:scopeNote "De toelichting geeft een aanvulling op de definitie waardoor deze beter begrepen kan worden , zonder dat daarmee de formele beschrijving onnodig of onjuist wordt aangepast. Zie: https://www.w3.org/TR/2009/NOTE-skos-primer-20090818/#secdocumentation "@nl ;
  skos:prefLabel
    "scope note"@en ,
    "toelichting"@nl ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS .

#uitleg
beg-nps:Comment
  a skos:Concept ;
  skos:related beg-nps:Concept ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/rdf-schema/#ch_comment> ,
    rdfs: ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:scopeNote "De definitie moet 'precies kloppen'. De uitleg is er veel meer op gericht om de lezer te laten snappen wat er wordt bedoeld. Er vanuit gaande dat hij/zij dat nog niet weet. "@nl ;
  skos:definition
    "Een uitleg van een begrip is een beschrijving van dit begrip in eenvoudige taal die zonder verdere context begrepen kan worden."@nl ,
    "A description of the subject resource."@en ;
  skos:broader beg-nps:Note ;
  skos:prefLabel
    "uitleg"@nl ,
    "comment"@en .

#voorkeursterm
beg-nps:PrefLabel
  a skos:Concept ;
  skos:related
    beg-nps:AltLabel ,
    beg-nps:Concept ;
  skos:definition
    "The preferred lexical label for a resource, in a given language."@en ,
    "Een gepreferreerde term voor een begrip, in een specifieke taal."@nl ;
  skos:broader beg-nps:Term ;
  skos:scopeNote
    "The terms selected to represent concepts may be single-word terms or multi-word terms. In ordinary discourse, a single term might have more than one meaning, and the most common meaning is not always the one needed to represent the concept wanted in the thesaurus. If the context provided by the hierarchy of broader and narrower concepts linked to the concept in question is insufficient to elucidate the intended scope, additional measures should be applied. While all thesaurus terms should be expressed as unambiguously as possible, it is especially important to formulate the preferred term of a given concept in such a way that it conveys the intended scope to any user. For example, the multi-meaning term \"depression\" could be reformulated as \"economic depression\" or \"meteorological depression\", as appropriate. Alternatively a qualifier may be used. In cases where these measures are not appropriate or sufficient, or where additional information would help to clarify the meaning and make the usage more consistent, an explicit scope note should be used."@en ,
    "De termen die zijn geselecteerd om begrippen weer te geven, kunnen termen van één of meerdere woorden zijn. In het gewone spraakgebruik kan een enkele term meer dan één betekenis hebben. De meest voorkomende betekenis is niet altijd de betekenis die nodig is om het in de thesaurus gezochte concept weer te geven. Indien de context die wordt geboden door de hiërarchie van bredere en smallere concepten gekoppeld aan het betreffende concept onvoldoende is om de beoogde reikwijdte te verduidelijken, dienen aanvullende maatregelen te worden genomen. Hoewel alle thesaurustermen zo ondubbelzinnig mogelijk moeten worden uitgedrukt, is het vooral belangrijk om de voorkeursterm van een bepaald concept zo te formuleren dat het de beoogde reikwijdte aan elke gebruiker overbrengt. De term \"depressie\" met meerdere betekenissen kan bijvoorbeeld worden geherformuleerd als \"economische depressie\" of \"meteorologische depressie\", al naar gelang het geval. Als alternatief kan een kwalificatie worden gebruikt. In gevallen waarin deze maatregelen niet passend of voldoende zijn, of waar aanvullende informatie zou helpen om de betekenis te verduidelijken en het gebruik consistenter te maken, moet een expliciete scope note worden gebruikt."@nl ;
  rdfs:comment "Een begip kent één voorkeursterm, deze voorkeursterm hoeft niet persé uniek te zijn. Het is goed mogelijk dat binnen een bepaald domein één term meerdere betekenissen heeft en dus gaat over meerdere begrippen, mogelijk is het doel van een Thesaurus zelfs om dit inzicht te geven. We gebruiken geen post of prefix om voorkeurstermen context te geven of uniek te maken, tenzij deze post/prefix algemeen gebruikt wordt. Denk aan Hengelo (OV) voor de plaats in Overijssel en Hengelo (GLD) voor de plaats in Gelderland. Een begrip krijgt expliciet één rdfs:Label om compatibiliteit met bestaande tools te bevorderen."@nl ;
  skos:prefLabel
    "voorkeursterm"@nl ,
    "preferred label"@en ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#labels> ,
    skos: .

#vrijwel overeenkomstig
beg-nps:CloseMatch
  a skos:Concept ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:related beg-nps:Concept ;
  dct:source
    skos: ,
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#mapping> ;
  skos:definition
    "skos:closeMatch is used to link two concepts that are sufficiently similar that they can be used interchangeably in some information retrieval applications. In order to avoid the possibility of \"compound errors\" when combining mappings across more than two concept schemes, skos:closeMatch is not declared to be a transitive property."@en ,
    "Relateert een begrip aan een overeenkomstig begrip uit een ander begrippenkader, waarbij de betekenis van deze begrippen bij enkele toepassingen gelijk aan elkaar kan worden verondersteld."@nl ;
  skos:broader beg-nps:Harmonisatierelatie ;
  skos:prefLabel
    "vrijwel overeenkomstig"@nl ,
    "has close match"@en .

#wijzigingsnotitie
beg-nps:ChangeNote
  a skos:Concept ;
  skos:definition
    "A note about a modification to a concept."@nl ,
    "Notitie over een wijziging aan het concept."@en ;
  skos:broader beg-nps:Note ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel
    "change note"@en ,
    "wijzigingsnotitie"@nl ;
  dct:source
    skos: ,
    <https://www.w3.org/TR/2009/REC-skos-reference-20090818/#notes> .

#zoekterm
beg-nps:HiddenLabel
  a skos:Concept ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:related beg-nps:Concept ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#labels> ,
    skos: ;
  skos:definition
    "A lexical label for a resource that should be hidden when generating visual displays of the resource, but should still be accessible to free text search operations."@en ,
    "Een zoekterm voor een begrip is een term die beoogd is om het begrip te vinden, maar verder verborgen blijft."@nl ;
  skos:broader beg-nps:Term ;
  skos:prefLabel
    "zoekterm"@nl ,
    "hidden label"@en .

# BESCHRIJVING BRON

#url
beg-nps:page
  a skos:Concept ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  dct:source
    foaf: ;
  skos:definition
    "Een url is de vindplaats van een resource op het internet."@nl ,
    "A page is the location of a resource on the internet."@en ;
  skos:prefLabel
    "url"@nl ,
    "page"@en .

#citaat
beg-nps:BibliographicCitation
  a skos:Concept ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  dct:source
    <https://www.dublincore.org/specifications/dublin-core/dcmi-terms/#http://purl.org/dc/terms/bibliographicCitation> ,
    dct: ,
    foaf: ;
  skos:definition
    "Een citaat is een bibliografische referentie naar een document."@nl ,
    "A bibliographic reference for the resource."@en ;
  skos:prefLabel
    "citaat"@nl ,
    "bibliographic citation"@en ;
  skos:scopeNote "Een citaat wordt als string vastgelegd. Hier dient voldoende detail in aangebracht te zijn zodat de resource gevonden kan worden. Er bestaan verschillende citeerstijlen die toegepast kunnen worden zoals IEEE, MLA of APA."@nl;
  skos:example "Scripta Materialia 48(5), 475-481 (2003)", "Martin Greenberger et al., eds., Networks for Research and Education: Sharing of Computer Information Resources Nationwide (Cambridge: MIT Press, 1974)" .

# BESCHRIJVING BEGRIPPENKADER

# BEGRIPPENKADER

#begrippenkader
beg-nps:ConceptScheme
  a skos:Concept ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#schemes> ,
    skos:,
    <https://en.wikipedia.org/wiki/Controlled_vocabulary>;
  skos:scopeNote 
    "Een begrippenkader kan worden gedefinieerd om begrippen uit verschillende bronnen op te nemen. Begrippenkaders bieden een manier om kennis te ordenen voor het later kunnen ophalen. Ze worden gebruikt in indexeringsschema's, koppen, thesauri, taxonomieën en andere kennisorganisatiesystemen. Begrippenkaders verplichten het gebruik van vooraf gedefinieerde, geautoriseerde termen die zijn geselecteerd door de ontwerpers ervan,in tegenstelling tot natuurlijke taalvocabulaires,die een dergelijke beperking niet hebben."@nl,
    "A concept scheme may be defined to include concepts from different sources. Controlled vocabularies provide a way to organize knowledge for subsequent retrieval. They are used in subject indexing schemes,subject headings,thesauri,taxonomies and other knowledge organization systems. Controlled vocabulary schemes mandate the use of predefined,authorised terms that have been preselected by the designers of the schemes, in contrast to natural language vocabularies, which have no such restriction."@en ;
  skos:altLabel
    "controlled vocabulary" ,
    "structured vocabulary" ,
    "begrippencatalogus" ,
    "knowledge organisation system" ;
  skos:prefLabel
    "begrippenkader"@nl ,
    "concept scheme"@en ;
  skos:definition
    "A set of concepts, optionally including statements about semantic relationships between those concepts."@en ,
    "Een begrippenkader is een verzameling van begrippen, inclusief eventuele semantische relaties tussen deze begrippen."@nl ;
  skos:related beg-nps:TopConcept ;
  skos:example "Thesauri, classification schemes, subject heading lists, taxonomies, 'folksonomies', and other types of controlled vocabulary are all examples of concept schemes. Concept schemes are also embedded in glossaries and terminologies."@en ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS .

#begrippenlijst
beg-nps:Gossary
  a skos:Concept ;
  skos:altLabel
    "platte termenlijst"@nl ,
    "woordenlijst"@nl ;
  skos:definition "Een begrippenlijst is een alfabetische lijst van begrippen in een bepaald kennisdomein met de definities voor die begrippen. "@nl ;
  skos:scopeNote "In de praktijk worden de termen begrippenlijst en woordenlijst vaak door elkaar gebruikt. Traditioneel verschijnt er aan het einde van een boek een verklarende woordenlijst met termen in dat boek die ofwel nieuw geïntroduceerd, ongebruikelijk of gespecialiseerd zijn. Semantisch gezien gaat de definitie over het begrip wat met de term wordt aangeduid en niet over de term zelf."@nl,"In practice, the glossary is uses as well for a list of terms as fora list of concepts. Traditionally, a glossary of terms in that book appears at the end of a book that are either newly introduced, uncommon, or specialized. Semantically, the definition is about the concept the term denotes and not about the term itself."@en ;
  skos:prefLabel
    "begrippenlijst"@nl ,
    "glossary"@en ;
  skos:broader beg-nps:ConceptScheme ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:definition "A controlled vocabulary is a carefully selected list of words and phrases, which are used to tag units of information (document or work) so that they may be more easily retrieved by a search."@en ;
  dct:source <https://en.wikipedia.org/wiki/Controlled_vocabulary>;
  skos:related
    beg-nps:PrefLabel ,
    beg-nps:Notation ,
    beg-nps:AltLabel ,
    beg-nps:HiddenLabel ,
    beg-nps:Definition ,
    beg-nps:Source ,
    beg-nps:Comment ,
    beg-nps:ScopeNote ,
    beg-nps:EditorialNote ,
    beg-nps:HistoryNote ,
    beg-nps:ChangeNote .

#taxonomie
beg-nps:Taxonomy
  a skos:Concept ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:broader beg-nps:ConceptScheme ;
  skos:definition
    "Een taxonomie (of taxonomische classificatie) is een classificatieschema, met name een hiërarchische classificatie, waarin concepten zijn georganiseerd in groepen of typen."@nl ,
    "A taxonomy (or taxonomical classification) is a scheme of classification, especially a hierarchical classification, in which concepts are organized into groups or types."@en ;
  skos:scopeNote
    "Een taxonomie wordt gebruikt om kennis te ordenen en te indexeren (opgeslagen als documenten, artikelen, video's, enz.), zoals in de vorm van een bibliotheekclassificatiesysteem of een taxonomie van een zoekmachine, zodat gebruikers de informatie die ze zoeken gemakkelijker kunnen vinden. op zoek naar. Taxonomieën zijn hiërarchieën (en hebben dus een intrinsieke boomstructuur)."@nl,
    "A taxonomy is be used to organize and index knowledge (stored as documents, articles, videos, etc.), such as in the form of a library classification system, or a search engine taxonomy, so that users can more easily find the information they are searching for. Taxonomies are hierarchies (and thus, have an intrinsic tree structure)."@en ;
  skos:related
    beg-nps:Narrower ,
    beg-nps:Broader ;
  skos:prefLabel
    "taxonomie"@nl ,
    "taxonomy"@en ;
  skos:altLabel "classificatieschema" ;
  dct:source <https://en.wikipedia.org/wiki/Taxonomy> .

#thesaurus
beg-nps:Thesaurus
  a skos:Concept ;
  skos:related
    beg-nps:BroaderGeneric ,
    beg-nps:Related ,
    beg-nps:NarrowerPartitive ,
    beg-nps:BroaderInstantial ,
    beg-nps:NarrowerGeneric ,
    beg-nps:BroaderPartitive ,
    beg-nps:NarrowerInstantial ;
  skos:prefLabel
    "thesaurus"@nl ,
    "thesaurus"@en ;
  skos:broader beg-nps:ConceptScheme ;
  dct:source
    <https://en.wikipedia.org/wiki/Thesaurus> ,
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:term:2.62> ;
  skos:definition "Een thesaurus is een gecontroleerde en gestructureerde vocabulaire waarin begrippen semantisch en hierarchisch zijn georganiseerd."@nl ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS .

# EIGENSCHAPPEN EN METADATA

#alternatieve naam begrippenkader
beg-nps:AlternatieveNaamBegrippenkader a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "alternatieve naam begrippenkader"@nl;
  skos:definition "namen waaronder de catalogus ook bekend is, denk bijvoorbeeld aan afkortingen of een volledige naam"@nl .

#beschrijving begrippenkader
beg-nps:BeschrijvingBegrippenkader a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "beschrijving begrippenkader"@nl;
  skos:definition "Een formele beschrijving van het begrippenkader, het doel en de inhoud."@nl;
  skos:editorialNote "officieel met kleine letter"@nl .

#bronhouder
beg-nps:Bronhouder a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "bronhouder"@nl;
  skos:definition "Een bronhouder is verantwoordelijk voor het inwinnen en bijhouden van de  gegevens in de catalogus en voor het borgen van de kwaliteit van die gegevens"@nl;
  skos:scopeNote "Waardelijst toevoegen met bekende (Nederlandse) organisaties? "@nl;
  skos:editorialNote """via dcat:hadRole wordt de dcat:Role vastgelegd (op basis van een waardelijst)
via prov:agent wordt de prov:Agent vastgelegd, welke op zijn beurt een foaf:Organisation is. (zie https://www.w3.org/TR/vocab-dcat-3/#qualified-forms) """@nl .

#conformeert aan
beg-nps:ConformeertAan a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "conformeert aan"@nl;
  skos:definition "Deze eigenschap verwijst naar de vastgestelde standaard waaraan de data van de beschreven resource voldoet. Hierbij kan worden gedacht aan het model, schema, ontology, view of profiel."@nl;
  skos:scopeNote "goed beschrijven"@nl .

#contactpunt
beg-nps:Contactpunt a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "contactpunt"@nl;
  skos:definition "Contactinformatie die gebruikt kan worden om opmerkingen over de catalogus door te geven"@nl .

#documentatiepagina
beg-nps:Brondocumentatiepagina a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "documentatiepagina"@nl;
  skos:definition "De URI van de (start)pagina waarop informatie over deze begrippen kader te vinden is.Via deze pagina kunnen andere webpagina's bereikt worden"@nl .

#frequentie
beg-nps:FrequentieUri a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "frequentie (URI)"@nl;
  skos:definition "De frequentie waarmee de registratie wordt bijgewerkt. Kies de daarbij passende URI uit de desbetreffende waardelijst."@nl;
  skos:editorialNote "bekend van open data"@nl .

#laatst bijgewerkt
beg-nps:LaatstBijgewerkt a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "laatst bijgewerkt"@nl .

#licentie
beg-nps:Licentie a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "licentie"@nl;
  skos:definition "Deze eigenschap verwijst naar het juridische document dat de gebruiksrechten van de catalogus beschrijft"@nl;
  skos:scopeNote "idem, we kiezen voor een eenvoudige waardelijst"@nl;
  skos:editorialNote """Waarom kiezen we niet nationaal voor één licentie?  CC-BY-SA 4!
https://waardelijsten.dcat-ap-donl.nl/donl_license.json"""@nl .

#ontwerpbeslissingen
beg-nps:Ontwerpbeslissingen a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "ontwerpbeslissingen"@nl;
  skos:definition "Keuzes die zijn gemaakt door de opstellers van het begrippenkader"@nl;
  skos:editorialNote "Ook geschikt als disclaimer/proclaimer"@nl .

#opdrachtgever
beg-nps:Opdrachtgever a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "opdrachtgever"@nl;
  skos:definition "De opdrachtgever is de voor de catalogus verantwoordelijke instantie, i.e., de opdrachtgever van de ‘verstrekker’"@nl;
  skos:editorialNote "Is dat iets anders dan de bronhouder? Ja"@nl .

#publicatiedatum
beg-nps:Publicatiedatum a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "publicatiedatum"@nl;
  skos:definition "De dag waarop deze catalogus voor de eerste keer beschikbaar is gekomen. De dag waarom de eerste versie van de catalogus beschikbaar kwam."@nl .

#taal
beg-nps:Taal a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "taal"@nl;
  skos:definition "De talen gebruikt voor tekstuele informatie in het begrippen kader"@nl;
  skos:scopeNote "We gebruiken als  waardelijst dezelfde lijst als de EU voorschrijft in het DCAT-AP profiel: http://publications.europa.eu/resource/authority/language Deze lijst gebruikt drieletterige codes voor een taal, in tegenstelling tot de tweeletterige postfixes die aan teksten toegevoegd kunnen worden."@nl;
  skos:editorialNote "bekend van open data"@nl .

#thema/categorie
beg-nps:ThemaCategorie a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "thema/categorie"@nl;
  skos:definition "Deze eigenschap verwijst naar een thema, bijvoorbeeld uit de taxonomie beleidsagenda"@nl;
  skos:scopeNote "Dit veld verwijst naar een waardelijst, maar welke waardelijsten zijn hiervoor geschikt"@nl;
  skos:editorialNote "Voor zover ik weet gaat het hierbij altijd om overheidsthema's Voortgezet Onderwijs bijvoorbeeld. Dit is meer algemeen. Ik ken daargeen voorbeelden van. Misschien moet er een thema Catalogus bijkomen"@nl .

#toegangsrechten
beg-nps:Toegangsrechten a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "toegangsrechten"@nl;
  skos:definition "geeft of een registratie moet worden gezien als open data, toegangsbeperkingen heeft of niet openbaar is."@nl;
  skos:scopeNote "Er bestaan manieren om exact aan te geven met Linked Data onder welke rechten de informatie gebruikt kan worden. Probleem is dat deze standaarden moeilijk te maken en moeilijk te lezen zijn. Daarom kiezen we voor een eenvoudige waardelijst."@nl;
  skos:editorialNote "https://waardelijsten.dcat-ap-donl.nl/overheid_openbaarheidsniveau.json gaat vervallen met nieuwe DCAT profiel. Dus gebruiken we een EU waardelijst.. Begrippen kader is niet per definitie openbaar.  http://publications.europa.eu/resource/authority/access-right"@nl .

#toelichting Begrippenkader
beg-nps:Toelichting a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "toelichting begrippenkader"@nl;
  skos:definition "nadere toelichting van de catalogus, Geeft de mogelijkheid tot wat informeler taalgebruik"@nl;
  skos:editorialNote "voor voorbeelden kun je skos:example gebruiken"@nl .

#toezichthouder
beg-nps:Toezichthouder a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "toezichthouder"@nl;
  skos:definition "De toezichthouder is de partij die  verantwoordelijk is dat wordt toegezien of de catalogus in overeenstemming met eisen, afspraken en wetgeving opereert"@nl;
  skos:scopeNote "Een optie is om hier prov:qualifiedAttribution te gebruiken, met bereik https://www.w3.org/TR/prov-o/#Attribution "@nl;
  skos:editorialNote "foaf:Organization is een class. Wat is de property tussen catalog en organisatie met de betekenis toezichthouder?"@nl .

#topbegrip
beg-nps:TopConcept
  a skos:Concept ;
  rdfs:label "hasTopConcept"@en ;
  skos:definition
    "Top concepts are concepts which are topmost in the hierarchical relations for a scheme."@en ,
    "Topbegrip is een begrip die bovenaan de hierarchie staat in een bepaald begrippenkader"@en ;
  skos:related beg-nps:ConceptScheme ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:broader beg-nps:Concept ;
  skos:prefLabel
    "topbegrip"@nl ,
    "top concept"@en ;
  dct:source skos: ,
    <https://www.w3.org/TR/2009/REC-skos-reference-20090818/#schemes> .

#trefwoorden
beg-nps:Keywords a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "trefwoorden"@nl;
  skos:prefLabel "keywords"@en;
  skos:definition "Deze eigenschap bevat vrije keywords of termen die de resource beschrijven."@nl;
  skos:scopeNote "Toelichting over het gebruik"@nl .

#uitgever
beg-nps:Uitgever a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "uitgever"@nl;
  skos:definition "De uitgever of verstrekker is verantwoordelijk voor het verstrekken van de gegevens aan afnemers"@nl .

#uitleg begrippenkader
beg-nps:UitlegBegrippenkader a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "uitleg begrippenkader "@nl;
  skos:definition "Een beschrijving van de catalogus, het doel en de inhoud in klare taal, niveau B2"@nl;
  skos:scopeNote "Verplicht omdat ieder begrippenkader een duidelijke beschrijving moet bevatten. In SHACL een vrij zware warning"@nl;
  skos:editorialNote "een aanduiding van de context waarin de begrippen worden gebruikt. Bij de overheid vaak de uitvoering van een bepaalde wet."@nl .

#versie
beg-nps:Versie a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "versie"@nl;
  skos:definition "De versie van deze catalogus. Dit wordt niet gebruikt m.b.t. de inhoud van de catalogus, maar voor wijzigingen in de structuur van de catalogus"@nl;
  skos:scopeNote "Willen we in Linked Datavastleggen wanneer de structuur voor het laatst te gewijzigd en wat die wijziging was? Dit lijkt  beter op zijn plaat in release notes. Dan een URI openemen naar die notes?"@nl;
  skos:editorialNote "dcat:version is toegevoegd in DCAT version 3"@nl .

#voorbeeld begrippenkader
beg-nps:Voorbeeld a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "voorbeeld begrippenkader"@nl;
  skos:definition " Voorbeelden van gebruik catalogus"@nl .

#voorkeursnaam begrippenkader
beg-nps:Type a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "Typering"@nl;
  skos:altLabel "Type"@nl;
  skos:definition "Deze eigenschap beschrijft het type van de resource"@nl;
  skos:scopeNote "De DCAT standaard en DCAT-AP verschaffen geen duidelijkheid over de toepassing van eigenschap type/genre. DCAT-AP werkt aan een controlled vocabulary met mogelijke typen (de status hiervan is onbekend). W3C heeft hiervoor wel een issue aangemaakt. Zie https://github.com/w3c/dxwg/issues/64. Zie ook de use case Modelling resources different from datasets."@nl;
  skos:editorialNote """Bijvoorbeeld het type begrippenkader: begrippenlijst, taxonomie, thesaurus
Het begrippenkader is altijd een SKOS concept scheme. Moet dat expliciet gemaakt worden met dit veld? Wordt al gezet bij definieren van het type van het begrippen kader"""@nl .
beg-nps:VoorkeursnaamBegrippenkader a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "Voorkeursnaam begrippenkader"@nl;
  skos:definition "De naam waarmee de catalogus in UI wordt aangeduid"@nl .

#wetgeving
beg-nps:Wetgeving a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "wetgeving"@nl;
  skos:definition "De naam van de wetgeving/besluit/... die tot de creatie van deze begrippen kader heeft geleid "@nl;
  skos:scopeNote "Verwijzen naar paragraaf over bron."@nl .

# bron wetgeving begrippenkader- Kan waarschijnlijk voor begrippenkader op dezelfde manier als bij begrip: de verwijzing als eigenschap en de bron gewoon als bron
#beg-nps:WetgevingUri a skos:Concept;
#  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
#  skos:prefLabel "wetgeving (URI)"@nl;
#  skos:scopeNote "Verwijzen naar groepje van Koos hoe omm te gaan met dit soort objecten: URI met label "@nl .

# BESCHRIJVING COLLECTIE

#collectie
beg-nps:Collection
  a skos:Concept ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:definition
    "A meaningful collection of concepts."@en ,
    "Een collectie is een verzameling van begrippen die voor een bepaalde situatie betekenisvol bij elkaar passen."@nl ;
  rdfs:label
    "collection"@en ,
    "collectie"@nl ;
  skos:scopeNote
    "Met betekenisvol wordt bedoeld dat de begrippen op een bepaalde manier met elkaar samenhangen. Een collectie betreft vaak een deel van de begrippen uit één begrippenkader, maar kan ook begrippen bevatten die afkomstig zijn uit meerdere begrippenkaders"@nl ,
    "Collections can be used where you would like a set of concepts to be displayed under a 'node label'."@en ;
  skos:related beg-nps:Member ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#collections> ,
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:term:2.38> ,
    skos: ;
  skos:prefLabel
    "collectie"@nl ,
    "collection"@en ;
  skos:altLabel 
    "labelled collection"@en ,
    "gelabelde collectie"@nl ,
    "verzameling"@nl .

#bevat
beg-nps:Member
  a skos:Concept ;
  skos:definition
    "Relates a collection to one of its members."@en ,
    "Relateert een collectie aan een begrip of een collectie van begrippen dat onderdeel is van deze collectie"@nl ;
  dct:source
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    skos: ,
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#collections> ;
  skos:related beg-nps:Collection ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:editorialNote "Specifiek gebruik van 'begrip of een collectie van begrippen' in plaats van het minderzeggende 'lid'"@nl ;
  skos:prefLabel
    "has member"@en ,
    "bevat"@nl ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS .

#geordende collectie
beg-nps:OrderedCollection
  a skos:Concept ;
  skos:prefLabel
    "geordende collectie"@nl ,
    "ordered collection"@en ;
  skos:inScheme begkr-nps:BegrippenkaderNPS ;
  skos:broader beg-nps:Collection ;
  skos:altLabel "OrderedCollection"@en ;
  skos:definition 
    "An ordered collection is a collection of concepts that are placed in a meaningful order."@en ,
    "Een geordende collectie is een collectie waar de begrippen in een betekenisvolle volgorde zijn geplaatst."@nl ;
  skos:scopeNote "Labelled collections can be used where you would like a set of concepts to be displayed under a 'node label' in the hierarchy."@en ;
  dct:source
    skos: ,
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#collections> .
